\documentclass[a4paper,13pt,atutfonts]{cmonogra}


\usepackage[verbose,dvips,a4paper,tmargin=20mm,bmargin=25mm,lmargin=20mm,rmargin=20mm,headsep=4pt,includeheadfoot]{geometry}

%\usepackage{txfonts} % use before local fonts - only for math
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{fouriernc}


\input{commonsetup.tex}

\input{tikzsetup.tex}

\setstretch{1.2}

\title{Название книги}
\author{Коллективный автор}

\addbibresource{atuworks.bib}
\addbibresource{artrefs.bib}

\hypersetup{
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=brown
}

%\newcommand{\LinkRef}[1]{ \textit{\color{red}#1} }
\newcommand{\LinkRef}[1]{}
% \newcommand{\Cmt}[1]{ {\small\color{red}#1} }
\newcommand{\Cmt}[1]{}

\input{defs.tex}

\pagestyle{stheadings}

\begin{document}

\sloppy

\tableofcontents


\MonoArticle{atu}{Идентификация хаотических систем}{А.И.~Гуда, А.И.~Михалёв}{Гуда~А.И., Михалёв~А.И.}

\subsection*{Введение}

Синтез систем иденификации для сложных нелинейных динамических систем
всегда был сложной задачей. Невозможность построения
аналитической зависимости значения идентифицируемого параметра
от выхода объекта сильно ограничивает множество работоспособных
методов идентификации. Наибольшую сложность для идентификации
представляют системы динамического хаоса~\cite{moon_chaotic_vibr,anisch_nonlin_eff,sprott_212}.
Даже лучшие в своем классе -- методы адаптивно-поисковой идентификации -- % TODO: ref
в чистом виде оказываются в данном случае неработоспособными.
Успешность построения системы идентификации для хаотических
систем определяется наличием интегрального критерия,
описывающего динамику системы и зависящего от идентифицируемых параметров.


\subsection*{Критерии идентификации}

\subsection*{Мультимодельные методы идентификации}

Процесс поисковой идентификации заключается в настройке параметров одной
или нескольких моделей, анализу критериев идентификации
(или соответствующих функций качества), и оцениванию по этой информации
значения идентифицируемого параметра. При использовании в целях идентификации нескольких моделей,
появляются общие действия, применяемые к каждой из них. Следовательно, имеет смысл ввести следующее определение:


\textbf{ Агент } -- совокупность модели, критерия идентификации,
алгоритмов локального поиска и, может быть адаптации.

Как правило, один агент управляет одной моделью. При этом
он может использовать информацию, как полученную как от других
агентов, так и полученную в результате обработки данных от других агентов.

В простейших случаях возможно построение системы идентификации
и одной моделью, и соответственно одним агентом. % TODO: cite
Примерами такого похода могут служить метод
синхронного детектора и оригинальный адаптивно-поисковый метод.
Применение одномодельных методов требует определённого механизма
сохранения истории процесса поиска, по крайней мере в пределах
одного поискового ``периода''. Это сильно ограничивает диапазон
применимости данных методов, в первую очередь -- из-за значительных
временных затрат на повторяющийся поиск.

Применение пары моделей (в этом случае имеет смысл говорить об одном агенте)
позволяет с меньшими временными затратами оценить градиент функции качества,
и, как следствие -- определить значение параметра. Также значительным плюсом
такого подхода является меньшая скорость изменения параметров моделей.

Тем не менее, при использовании пары моделей неоправданно много времени
тратится на перемещение поисковой пары, особенно при резких изменениях
идентифицируемого параметра. Поэтому, применения множества
поисковых агентов может кардинально уменьшить время идентификации.

Рассмотрим одномерный случай.
Пусть задан объект $ \mathbf{O} $, и $N$ моделей:
$ \mathbf{M}_0 \ldots \mathbf{M}_{N-1} $.
На вход как объекта, так и каждой из моделей подаётся (при необходимости)
входной сигнал $u(t)$. Выход моделей $x_{mi}(t)$ измеряется точно,
а объекта $x_o(t)$ -- с определённой помехой $w(t)$. При необходимости помеху
со сходными характеристиками можно подмешивать и выходу моделей.
Обозначим $q_o(t)$ -- текущее значение критерия для
объекта, $q_{mi}(t)$ -- для $i$-той модели.

Каждый агент, определяя величину $q_{mi}(t)$ , и получая $q_o(t)$,
вычисляет безразмерную функцию качества идентификации.
Наиболее распространённые виды таких функций:

\begin{equation}
  F_i
  =
  F(q_o,q_{m_i})
  =
  \exp \left( - \left({\frac{q_o-q_{m_i}}{q_\gamma}} \right)^2 \right).
\label{atu:eq:F_gauss}
\end{equation}

\begin{equation}
  F_i
  =
  F(q_o,q_{m_i})
  =
  \exp \left( - \frac{|q_o-q_{m_i}|}{q_\gamma}  \right).
\label{atu:eq:F_modgauss}
\end{equation}

Для всех рассмотренных функций $q_\gamma$ -- величина, обратная чувствительности
функции качества -- задаёт масштаб и рабочий диапазон функции качества.

Обозначим текущую модель индексом ``c'',
предыдущую -- ``l'', и последующую -- ``r''. 

Для псевдомоделей считаем

\[
  F_{ll} = F_{rr} = 0.
\]


Расмотрим 3 подхода к определению
точки максимума функции качества, а следовательно -- значения идентифицируемого параметра.
Первый -- реализация
метода COG (Center of gravity), используемого при дефаззификации систем нечёткой логики:

\begin{equation}
  p_{ge}
  =
  \frac{\sum\limits_{i=0}^{n-1} F_{mi} p_{mi}}
       {\sum\limits_{i=0}^{n-1} F_{mi} }
  .
  \label{atu:eq:p_ge}
\end{equation}

Второй подход призван уменьшить зависимость первого
от влияния локальных экстремумов и границ. В этом
случае определяется модель $M_{i_{m}}$ с максимальным значением
$F$, и в оценке используется только ближайшая окрестность этой модели:

\begin{equation}
  p_{le}
  =
  \frac{ F_{i_m-1} p_{i_m-1} + F_{i_m} p_{i_m} + F_{i_m+1} p_{i_m+1} }
       { F_{i_m-1} + F_{i_m} + F_{i_m+1} }
  .
  \label{atu:eq:p_le}
\end{equation}

Третий подход отличается от второго тем, что по трём точкам вблизи  $M_{i_{m}}$
функция $F(p)$ аппроксимируется параболой, и её абсцисса вершины задаёт искомое
значение параметра. Сместим начало координат в точку
$ ( p_c, F_c ) $. Тогда

\[
  \tilde{p}_c = 0, \,
  \tilde{p}_l = p_l - p_c, \,
  \tilde{p}_r = p_r - p_c.
\]

\[
  \tilde{F}_c = 0, \,
  \tilde{F}_l = F_l - F_c, \,
  \tilde{F}_r = F_r - F_c.
\]

\[
  \left\{
    \begin{array}{l}
      a_2 \tilde{p}_l^2 + a_1 \tilde{p}_l  = \tilde{F}_l
      \\
      a_2 \tilde{p}_r^2 + a_1 \tilde{p}_r  = \tilde{F}_r
    \end{array}
  \right. .
\]

\[
  a_1 = \frac{\tilde{F}_r \tilde{p}_l^2 - \tilde{F}_l \tilde{p}_r^2 }
             { \tilde{p}_l^2 \tilde{p}_r  + \tilde{p}_l \tilde{p}_r^2 }.
\]

\[
  a_2 = \frac{\tilde{F}_r \tilde{p}_l - \tilde{F}_l \tilde{p}_r }
             { \tilde{p}_l^2 \tilde{p}_r  + \tilde{p}_l \tilde{p}_r^2 }.
\]

\begin{equation}
  \tilde{p}_e = - \frac{a_1}{2 a_2};
  \;
  p_e = p_c -- \frac{a_1}{2 a_2}.
  \label{atu:eq:p_e}
\end{equation}


При этом, если
$ p_e \notin [ p_l, p_r ] $, или $ a_2 \ge 0 $, то значение $p_e$ искусственно
ограничивается этим диапазоном. Значение $p_e$ для модели с индексом
$i_m$ обозначим как $p_{ee}$ и будем считать
текущим значением идентифицируемого параметра, полученным с помощью
третьего подхода. Ошибки идентификации в пространстве параметров
для рассмотренных трёх подходов обозначим соответственно:

\begin{equation}
  e_{ge} = p_{ge} - p_o, \;
  e_{le} = p_{le} - p_o, \;
  e_{ee} = p_{ee} - p_o.
  \label{atu:eq:e_xx}
\end{equation}


Динамика изменения параметров моделей (поисковых агентов) задаётся следующим образом:

\begin{equation}
  \frac{dp_c}{dt} = v_f f_t(t),
  \label{atu:eq:dp_dt}
\end{equation}

\noindent
где $f_t$ -- сумма всех действующих ``сил'', $v_f$ -- коэффициент
пропорциональности. Рассматриваем 3 действующие силы
($ f_t = f_c + f_n + f_e $):

\begin{enumerate}
  \item
    $f_c = -k_c (p_c - p_{c,0}) $ -- ``сила притяжения'' к начальному значению
    параметра
    для данной модели. Наличие этой силы не даёт всем моделям принять одно
    и то же значение параметра вблизи экстремума, и, следовательно,
    прекратить процесс поиска. Это также позволяет быстро переключиться
    на другую модель в случае быстрого изменения параметра объекта.

  \item
    $f_n = k_n ( p_r - 2 p_c + p_l ) $ -- ``сила взаимодействия''
    с соседями. Обеспечивает более равномерное распределение
    параметров моделей вблизи экстремума.

  \item
    $f_e = - k_e ( p_c - p_e ) $ -- ``сила притяжения'' к локальной
    оценке экстремума, определённого по выражению~(\ref{atu:eq:p_e}).

\end{enumerate}

Результаты моделирования показали, что в некоторых случаях
имеет смысл введение дополнительных сил ``барьерного'' вида,
для исключения пересечения траекторий поисковых агентов, или же ухода из рабочего диапазона.



Для определения как точности, так и скорости работы системы
идентификации, при моделировании процесса идентификации
значения идентифицируемого параметра будут задаваться такими способами:

\begin{equation}
  p_o(t) = p_0 +  U_{p} \sin( \omega_{p} t ),
  \label{atu:eq:p_sin}
\end{equation}

\begin{equation}
  p_o(t) = p_0 + U_{p} \sign \sin( \omega_{p} t ).
  \label{atu:eq:p_sign}
\end{equation}

При этом будут измеряться среднеквадратические ошибки идентификации,
что позволит исследовать применимость систем идентификации
при различной динамике изменения параметра, а также
настроить параметры самой системы идентификации.


\subsection*{Хаотические тестовые системы }

% \input{lor_testsys.tex} % unfilled, but is near to good

% \input{duff_testsys.tex}

\input{chua_testsys.tex} % good

% \input{ross_testsys.tex} % ??

% \input{vdp_testsys.tex} % ??

\input{colp_testsys.tex} % good

% \input{deadvi_testsys.tex} %

\input{spr_a_testsys.tex} % good

\input{fric_testsys.tex}  % good

% \input{relax_testsys.tex} % no id

% \input{vglass_testsys.tex} %



\subsection*{Выводы}

Выводы.
\label{e:atu}


\printbibliography

\FloatBarrier


\end{document}

