\begin{enumerate}

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Адаптивно-поисковая идентификация хаотической динамической
системы Дуффинга // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2008. -- 12(32). -- С.~166--171.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Адаптивно-поисковая идентификация хаотической
динамической системы Рёсслера // Адаптивнi системи автоматичного управлiння. Мiжвiдом.
науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2009. -- 14(34). -- С.~125--129.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И., Деревянко~А.И. Критерии идентификации параметров
хаотической динамики управляемого объекта // Автомобiльний транспорт. --
Вiсник Харкiвського нацiонального автодорожнього унiверситету. (РИНЦ). -- 2009. -- No 25. -- С.~254--257.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Влияние возмущений входного сигнала на динамику и
идентификацию нелинейной системы Дуффинга // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2010. -- 15(35). -- С.~121--125.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Выбор критерия при адаптивно-поисковой идентификации
динамической системы Ван-Дер-Поля // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2010. -- 16(36). -- С.~154--160.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Исследование альтернативного критерия при адаптивно-поисковой
идентификации динамической системы Ван-Дер-Поля
// Адаптивнi системи автоматичного управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ).
-- Днепропетровск, 2010. -- 17(37). -- С.~149--154.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Синтез критерия при адаптивно-поисковой идентификации
динамической системы Чуа // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2011. -- 18(38). -- С.~140--146.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Моделирование и исследование хаотической динамики
связанных релаксационных генераторов // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2011. -- 19(39). -- С.~164--170.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Моделирование хаотической динамики системы с зоной
нечувствительности и идентификация её параметров
// Адаптивнi системи автоматичного управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ).
 -- Днепропетровск, 2012. -- 20(40). -- С.~180--186.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Генератор Колпитца: моделирование хаотической динамики
и параметрическая идентификация // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2012. -- 21(41). -- С.~146--153.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Настройка адаптивно-поисковой системы идентификации
применительно к хаотическим объектам // Адаптивнi системи автоматичного
управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2013. -- 1(22). --
С.~134--139.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Расширение рабочего диапазона поисковой идентификации
нелинейных динамических систем // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2013. -- 2(23). -- С.~133--127.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Повышение качества фильтрации при поисковой идентификации
нелинейных динамических систем // Адаптивнi системи автоматичного
управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2014. -- 1(24). -- С.~160--165.

\item
Physical background in identification criterion synthesis /
A.I.~Guda, A.I.~Mikhalyov, A.I.~Derevjanko, P.~Kisala
// Elektronika konstrukcje, technologie, zastosowania (Index Copernicus). -- 2013. -- No 8. -- С.~32--34.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Расширение рабочего диапазона при поисковой идентификации
хаотической системы Чуа // Вестник Херсонского национального технического
университета (РИНЦ). -- 2014. -- 3(50). -- С.~265--258.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Использование нечётких технологий при выборе начальных
условий в задачах идентификации систем с хаотической динамикой
// Адаптивнi системи автоматичного управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ).
-- Днепропетровск, 2014. -- 2(25). -- С.~98--103.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Influence of input and measurement noise to Lorenz system
adaptive-searching identification // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський
збiрник наукових праць (Index Copernicus). -- Днепропетровск, 2014. -- 2(91). -- С.~154--158.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Multi-model methods and parameters estimation approaches
on non-linear dynamic system identification //
Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових праць (Index Copernicus).
 -- Днепропетровск, 2015. -- 4(99). -- С.~3--9.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Использование метода идентификации с множеством
подвижных моделей применительно к динамической системе Лоренса
// Адаптивнi системи автоматичного управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ).
-- Днепропетровск, 2015. -- 1(26). -- С.~191--197.

\item
Система поддержки принятия решений по повышению эффективности гидроаеродинамических
процессов во вспомогательных элементах энергетических агрегатов /
Е.А.~Арсирий, С.Г.~Антощук, В.А.~Арсирий, А.И.~Гуда // Управляющие системы и машины (РИНЦ).
-- 2015. -- No 6. -- С.~43--50.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Настройка параметров системы мультимодельной
адаптивно-поисковой системы идентификации
// Вестник Херсонского национального технического университета (РИНЦ). -- 2015. -- 3(54). -- С.~138--243.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Multi-model methods and parameters estimation approaches
on non-linear dynamic system identification // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський
збiрник наукових праць (Index Copernicus). -- Днепропетровск, 2016. -- 2(103). -- С.~57--62.

\item
Визначення гранулометричного складу матерiалу у повiтряному потоцi з використанням дiаграм Пуанкаре
/ Р.О.~Сухомлин, А.И.~Михальов, Н.С.~Прядко, К.В.~Тернова, А.И.~Гуда
// Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових праць (Index Copernicus).
-- Днепропетровск, 2016. -- 4(105). -- С.~18--24.

\item
Гуда~А.И. A low-voltage coupled relaxation generator with chaotic behavior: simulation,
measurement and identification // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський
збiрник наукових праць (Index Copernicus). -- Днепропетровск, 2016. -- 4(105). -- С.~57--65.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Three-model methods for extremum extimation in non-linear
dynamic system identification
// Адаптивнi системи автоматичного управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ).
 -- Днепропетровск, 2016. -- 2(27). -- С.~160--165.

\item
Зимогляд~А.Ю., Гуда~А.И. Особливостi використання HX711 для отримання даних з
тензодатчика // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових
праць (Index Copernicus). -- Днепропетровск, 2016. -- 3(104). -- С.~136--140.

\item
Левченко~Д., Гуда~А.И. Виявлення залежностi кута повороту сервоприводу вiд вхiдного
iмпульсу // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових праць
(Index Copernicus). -- Днепропетровск, 2016. -- 3(104). -- С.~141--146.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Синтез критерия для идентификации хаотической системы
``Sprott A'' с использованием мультимодельного адаптивно-поискового метода //
Вестник Херсонского национального технического университета(РИНЦ). -- Херсон,
2016. -- 3(58). -- С.~204--207.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Multi-models identification methods comparison in the nonlinear
dynamic system identification task // Радиоэлектроника, информатика, управление (Web of Science).
-- Запорiжжя, ЗНТУ, 2016. -- No 4. -- С.~112--119. -- DOI: 10.15588/1607-3274-2016-4-14.

% vak: s=30
\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Информационные оценки сложности задачи параметрической
идентификации динамических систем // Адаптивнi системи автоматичного
управлiння. Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2007. -- 10(30). -- С.~96--103.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И., Новикова~Е.Ю. Синтез критерия идентификации нелинейных
динамических систем на физических принципах // Адаптивнi системи автоматичного управлiння.
Мiжвiдом. науково-техн. зб. (РИНЦ). -- Днепропетровск, 2008. --
11(31). -- С.~136--142.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И., Дмитриева~И.С.~Особенности моделирования и идентификации
хаотической системы Ресслера с возмущениями // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових праць.
-- Днепропетровск, 2010. -- 2(67). -- С.~114--118.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Сравнительный анализ двух критериев адаптивно-поисковой
идентификации нелинейной динамической системи Ван-Дер-Поля // Системнi технологiї.
Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових праць. -- Днепропетровск, 2011. -- 4(75). -- С.~15--20.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Физические основы при синтезе критерия адаптивно-поисковой идентификации
динамической системы Лоренса // Системнi технологiї.
Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових праць. -- Днепропетровск, 2012. -- 2(79). -- С.~13--19.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Chaotic system with relay hysteresis in return force: simulation
and analysis // Системнi технологiї. Регiональний мiжвузiвський збiрник наукових
праць. -- Днепропетровск, 2013. -- 2(85). -- С.~30--35.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Оценивание эффективности применения интегральных критериев
в задачах параметрической идентификации хаотических систем
// Коллективная монография ``Системные технологии моделирования сложных систем'' под. ред.
Михалёва А.И. -- Днепр, 2016. -- С.~200--229.

% fore: 37
\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Multi-model identification system properties near extremum:
simulations and analysis // Journal of Applied Computer Science – JACS-2015. -- 2015. --
23(2). -- С.~21--28.

% conf: 38
\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Выбор критериев для оценки эффективности
процессов идентификации систем с хаотической динамикой // Матерiали Всеукраїнської науково-практичної
конференцiї ``Iнформатика та системнi науки'' (IСН-2011). – Полтава, 17-19.03.2011. – Полтава: РВВ ПУЕТ. -- 2011. -- С.~355.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Идентификация систем с хаотической динамикой
// Материалы международной конференции ``Интеллектуальные системы принятия решений и
проблемы вычислительного интеллекта'' (ISDMCI) (май 2011). -- Херсон: ХНТУ : ХНТУ, 2011. -- С.~211--212.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Адаптивно-поисковая идентификация нелинейной динамической системы Ван-дер-Поля
// Информационные технологии в управлении сложными системами. Сборник докладов научной конференции – Днепропетровск:
 изд-во ``Свидлер А.Л.'' -- Днепропетровск, 07.2011. -- С.~39--40.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Адаптивно-поисковая идентификация нелинейной хаотической системы Чуа
// Материалы международной научно-технической конференции
``Автоматизация: проблемы, идеи, решения'' (сент. 2011). -- Севастополь : СевНТУ,
2011. -- С.~18--19.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Альтернативный критерий идентификации хаотической системы Рёсслера
 // Материалы международной конференции
``Интеллектуальные системы принятия решений и проблемы вычислительного интеллекта'' (ISDMCI). --
Херсон: ХНТУ : ХНТУ, 2012. -- С.~247--249.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Синтез критерия идентификации нелинейной хаотической
системы Лоренса // Материалы международной научно-технической конференции
``Автоматизация: проблемы, идеи, решения'' (сент. 2012). -- Севастополь : СевНТУ,
2012. -- С.~11--13.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Хаотические колебательные системы с зоной нечувствительности
 и релейным гистерезисом в восстанавливающей силе
// Материалы международной конференции ``Интеллектуальные системы принятия решений и проблемы
вычислительного интеллекта'' (ISDMCI). -- Херсон: ХНТУ : ХНТУ, 2013. -- С.~434--435.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Идентификация бифуркационного параметра генератора
Колптица // Материалы международной научно-технической конференции
 ``Автоматизация: проблемы, идеи, решения'' (сент. 2013). -- Севастополь : СевНТУ, 2013. -- С.~104--105.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Совместное влияние изменений параметров системы
адаптивно-поисковой идентификации хаотических систем объектов на процесс поиска
// Материалы международной конференции
``Интеллектуальные системы принятия решений и проблемы вычислительного интеллекта'' (ISDMCI).
 -- Херсон: ХНТУ : ХНТУ, 2014. -- С.~63--64.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Применение многомодельного метода в задаче параметрической
идентификации хаотической системы Лоренса // Материалы международной
конференции ``Интеллектуальные системы принятия решений и проблемы вычислительного интеллекта'' (ISDMCI).
 -- Херсон: ХНТУ : ХНТУ, 2015. -- С.~53--54.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Method of Lorenz systems parametric identification by the
searching models ensemble // Scientific and Technical Conference ``Computer Sciences and
Information Technologies'' (CSIT) (Scopus). -- 2015. -- С.~73--75. -- DOI: 10.1109/STC-CSIT.2015.7325435.

\item
Гуда~А.И., Михалёв~А.И. Применение различных функций качества идентификации
при использовании ансамбля поисковых агентов в задаче идентификации нелинейных динамических систем
// Материалы международной конференции ``Интеллектуальные системы принятия решений и проблемы вычислительного интеллекта''
(ISDMCI). -- Херсон: ХНТУ : ХНТУ, 2016. -- С.~53--54.

\item
Guda~A.I., Mikhalyov~A.I. Criteria synthesis problem for the chaotic systems identification //
Proceedings of the 2016 IEEE 1st International Conference on Data Stream Mining and
Processing, DSMP 2016, (Web of Science, Scopus, РИНЦ, CrossRef). -- Lviv, Ukraine,
08.2016. -- С.~125--128. -- DOI: 10.1109/DSMP.2016.7583522.

\end{enumerate}

% vim:  ft=tex noautoindent nosmartindent nocindent
