\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage[verbose,dvips,a4paper,tmargin=20mm,bmargin=20mm,lmargin=20mm,rmargin=20mm,headsep=4pt,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[nodisplayskipstretch]{setspace}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{mathenv}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titling}

\usepackage{txfonts} % use before local fonts - only for math
%\usepackage{dejavu}
\usepackage{atu_csb}
\usepackage{atu_ofs}
\usepackage{atu_nim}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins} % FloatBarrier
\usepackage{siunitx}

%\usepackage[backend=biber,sorting=none,bibstyle=gost-standard]{biblatex}
\usepackage[backend=biber,sorting=none,maxnames=100]{biblatex}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}

\input{tikzsetup.tex}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors,siunitx,fulldiodes]{circuitikz}

\usepackage[english,ukraineb,russian]{babel}
%\usepackage[margin=10pt,font=small,labelfont=bf,labelsep=endash]{caption} % format=hang|plain...

\usepackage{currfile}

\setcounter{topnumber}{3}
\renewcommand\topfraction{.7}
\setcounter{bottomnumber}{2}
\renewcommand\bottomfraction{.6}
\setcounter{totalnumber}{7}
\renewcommand\textfraction{.1}
\renewcommand\floatpagefraction{.5}
\setcounter{dbltopnumber}{2}
\renewcommand\dbltopfraction{.7}
\renewcommand\dblfloatpagefraction{.6}

\clubpenalty9500
\widowpenalty9500%


\newlength{\TW}
\setlength{\TW}{0.01\textwidth}

\DeclareMathOperator*{\sign}{sign}

\title{Идентификация хаотических систем}
\author{А.И.~Гуда}

%\DeclareFieldFormat{titlecase}{xxx #1 xxx}
\addbibresource{atuworks.bib}

\hypersetup{
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=brown
}

% \linespread{1.3} setspace must be better
% \onehalfspacing
\setstretch{1.2}

\newcommand{\LinkRef}[1]{ \textit{\color{red}#1} }
\newcommand{\Cmt}[1]{ {\small\color{red}#1} }


\begin{document}

% \maketitle
%{ \tiny \verb! ~/proj/id_data/text/tasks.tex! }
{ \tiny \currfilepath }

\tableofcontents

\nocite{*} % debug literature

\section{Определение идентификации}

\subsection{История}

\Cmt{Предельные случаи: Заде, Райбман.}

L.A.~Zadeh (1956), ``On the Identification Problem,''
IRE Transactions on Circuit Theory, 3, pp.  277--281.

More: Eykhoff, Rastrigin.

\subsection{Новые определения}

\Cmt{Привязка к текущей задаче, физика.}

\Cmt{Разные определения для разных задач или свести к одному определению?}

\subsection{Критерии идентификации}

\subsubsection{Отличие задачи идентификации от поиска экстремума}

На первый взгляд, при заданном критерии идентификации, задача идентификации
сводится к классической задаче описка экстремума: надо найти такие значения
параметров, при которых критерий принимает максимальное значение.
На самом деле, существуют определённые аспекты, которые делают такое
сведение практически невозможным.

Прежде всего, в задаче поиска
экстремума предполагается, что наблюдаемая система статична:
значение критерия не зависит от времени, и проведя измерение
в точке один раз, можно к нему не возвращаться.
Напротив, идентификация динамической системы предполагает,
что значение критерия, даже после какого-либо усреднения на конечном
интервале времени, есть величина динамическая, причём динамика определяется
не только параметрами системы, но и свойствами самой системы измерения,
а также процессом взаимодействия системы измерения с моделями. При этом
возможны весьма нетривиальные результаты, такие как параметрический
резонанс, распространение параметрических волн на множестве моделей и т.д.

Также существенную роль могут играть как шумы измерения, так и побочные
эффекты от процесса фильтрации шумов. Большая часть фильтров приводит к запаздыванию
в процессе измерения, и игнорирование этих явлений может привести
к нарушению устойчивости поиска.

В задаче поиска экстремума предполагается, что не только
значение функции известно точно в каждой точке, но также известны все производные.
В реальные задачах идентификации производные непосредственно
не доступны для измерения, а их оценка требует применения специальных
методов. При этом процесс оценивания производных, как правило,
более чувствителен к шумам измерения, чес собственно измерение.

Далее, в в задачах поиска экстремума не учитывается возможность
смещения экстремума со временем. Напротив, в задачах идентификации
или же изначально предполагается вариабельность параметров, или же
имеются ограничение на время измерения.


Все эти явления делают задачу идентификации более сложной, чем
классическая задача поиска экстремума, чем и обусловлено
существование широкого спектра методов идентификации. Тем не менее,
некоторые алгоритмы, применимые при поиска экстремума, могут быть
полезны при синтезе системы идентификации.






\subsubsection{Измеримые интегральные характеристики сигнала}

\Cmt{Откуда брать.}


\subsection{Тестовые системы (хаотические)}

\input{lor_testsys.tex} % unfilled, but is near to good

\input{duff_testsys.tex}

\input{chua_testsys.tex} % good

\input{ross_testsys.tex} % ??

\input{vdp_testsys.tex} % ??

\input{colp_testsys.tex} % good

\input{deadvi_testsys.tex} %

\input{spr_a_testsys.tex} % good

\input{fric_testsys.tex}  % good

\input{relax_testsys.tex} % no id

\input{vglass_testsys.tex} %




\FloatBarrier
\subsubsection{Common}

\Cmt{
Фрактальные критерии (инвариантные относительно смены частоты дискретизации)?
Надо ли несколько критериев, если параметров несколько.
А может надо, даже если один?


Структуры ...
}



\FloatBarrier
\section{Методы поиска}

\subsection{Основные параметры поиска}


\subsubsection{Общие свойства объектов с точки зрения идентификации}

\subsubsection{Априорная и текущая информация}

Без априорной информации невозможно построение
работоспособной системы идентификации. Основные
априорные величины определяются на этапе постановки
задачи идентификации. В первую очередь это
параметры масштаба: допустимый диапазон
изменения параметров \( \mathfrak{P}\),
характерное время работы
идентифицируемой системы, а также
требуемая точность и скорость идентификации
(могут быть заданы различными способами).
В этот список входи и максимальная скорость изменения параметра.
В процессе работы эти параметры могут уточнятся по текущей информации.

Следующую часть априорной (по отношению к идентификации) информации
предоставляет процесс синтеза критерия идентификации.
В первую очередь, это сам вид критерия. Им определятся
как диапазон изменения величины этого критерия, так и
динамические свойства: характерное/минимально время
оценивали \(\tau\) (или даже оценка зависимости $\tau$ от точности и других параметров),
характерное время реакции системы на изменение
параметра с учётом динамики измерения \(q\).


\subsubsection{Чувствительность модели}

Убрать или заменить чем-то ещё.


\subsection{Время и история}

Способы учёта истории системы и динамических характеристик.

\subsection{ Использование множества моделей / агентов}

Сколько всего надо моделей? Размер пространства параметров.
Рой, коллектив, главнюк.
Зачем агентам перемещаться?

\textbf{ Агент } -- совокупность модели, критерия идентификации,
алгоритмов поиска и адаптации.

Как правило, один агент управляет одной моделью. При этом
он может использовать информацию, как полученную как от других
агентов, так и полученную в результате обработки данных
всего ансамбля.

\textbf{ Рой } -- множество агентов, обеспечивающее идентификацию за счёт
сосредоточения максимального количества агентов
в области предполагаемого максимума функции качества.
Обычно -- три составляющие поведения
(движение о оцениваемому локальному экстремуму, -- к глобальному, случайная составляющая).

\Cmt{Для сравнения требуется и это промоделировать.
Достаточно накладно -- надо много агентов.}

Достоинства -- простота алгоритмов.
Недостатки -- требуется избыточное количество агентов.
Значительная часть агентов, находящихся вблизи экстремума,
практически не приносит информации. Роевые
алгоритмы (как и их прообразы в живой природе) ориентированы
для увеличения добычи ресурсов, а не информации.

\textbf{ Ансамбль } -- множество агентов, обеспечивающее идентификацию за счёт
распределения агентов таким образом, который обеспечивает как
точность идентификации за счёт ограниченного скопления агентов
в областях предполагаемых максимумов, так и оперативное переключение
на другие области при изменении параметров за счёт недопущения
неоправданной скученности агентов.

\Cmt{ Заметная часть новизны планируется здесь}

\subsubsection{Один агент}

Единственный неподвижный агент практически не имеет смысла
с точки зрения синтеза системы идентификации.
Он может сигнализировать о том, что в пределах
\(\tau\) модель была или не была достаточно адекватна
объекту.

Наличие истории и возможность перемещаться дают возможность
построить систему идентификации и на одном агенте.
В качестве истории могут использоваться, в том числе,
динамические свойства идентифицируемого объекта
(оригинальный метод АПИ). Также могут быть
применены интегрирующие элементы агента идентификации
(синхронный детектор, \ldots).

\subsubsection{Пара агентов}

Пара агентов, взаимодействующая между собой,
способна оценить градиент функции качества,
и, следовательно, обеспечить смещение в требуемом направлении.

С учетом глобальной информации возможна адаптация параметров пары.
В свою очередь, информация, полученная от пары может
использоваться для уточнения глобальных параметров.

\subsubsection{Триплет агентов}

Три соседних агента, взаимодействующие между собой,
способны не только оценить градиент функции качества в своей окрестности,
но и определить (опять же, оценочно) наличие там максимума.

\subsubsection{Ансамбль агентов}

\subsection{Адаптация}

\Cmt{
Какие параметры системы идентификации можно адаптировать
и на каком уровне.

Когда имеет смысл играть с чувствительностью.

Как близко имеет смысл подводить модели к экстремуму?
}


Стабильные/мобильные модели.

История: локальная + глобальная

\subsection{Качество идентификации}

\Cmt{Расширить из кандидатской с учётом времени и множества моделей.}



\section{Программная реализация}

\subsection{Постановка задачи}

\Cmt{Из того, что получится \ldots}

\subsection{Структура программного комплекса}

Комплекс -- потому что несколько программ.
От основной для моделирования, до программ сбора и обработки
информации для микроконтроллеров.

\subsection{Взаимодействие с реальным миром}

\Cmt{
Просто прочитать данные - уже работает.
Надо: realtime.
Протокол(ы) взаимодействия (+ существующие).
}


\section{Реальные задачи}

\Cmt{
Ага....
}


%\section{Всякое и старое}



%Как надо крутить $\tau_g$ вблизи/вдали
% 1) При малом $k_\omega$ сравнить поведение вблизи/вдали при различном $\omega_0$
% 2) Двойная инверсия работы генератора?

%Две точки усреднения: как объединить? А надо ли?

%Адаптация $\tau_q$ / просто $\tau$ от $x$.

\printbibliography


\end{document}

