\chapter{Аналіз та ідентифікація тестових хаотичних систем}
\label{atu:ch:testsys}

\input{lor_testsys.tex}   % p5/lor_testsys.tex       % good, main, need update?

\input{spr_a_testsys.tex} % p5/spr_a_testsys.tex     % good

\input{chua_testsys.tex}  % p5/chua_testsys.tex      % good

\input{fric_testsys.tex}  % p5/fric_testsys.tex      % good

% \input{colp_testsys.tex}  % p5/colp_testsys.tex      % good - moved


\input{duff_testsys.tex}  % p5/duff_testsys.tex      % good

\input{ross_testsys.tex}  % p5/ross_testsys.tex      % good

\input{vdp_testsys.tex}   % p5/vdp_testsys.tex       % good

% \input{deadvi_testsys.tex} % p5/deadvi_testsys.tex   % bad ??



% \input{relax_testsys.tex} % p5/relax_testsys.tex      % replaced by p7

\input{vglass_testsys.tex} % p5/vglass_testsys.tex     % good

\section{Висновки по розділу \thechapter} % {{{1

Результати моделювання динаміки розглянутих тестових систем,
а також процесів ідентифікації їх параметрів~\cite{atu_colmono2016},
дозволяють зробити наступні висновки:

\begin{itemize}

  \item
    Для всіх розглянутих систем створено критерій
    ідентифікації, придатний для побудови завдання ідентифікації.

  \item
    Для однієї групи систем для побудови критерію (системи Лоренца,
    Чуа, Дуффінга, Ван-дер-Поля, система з гістерезисом в повертає
    силі) було досить перебору найбільш ймовірних кандидатів у
    інтегральні критерії. Коректному використанню перебору сприяє
    аналіз фізичних властивостей величин, що входять в критерії.

  \item
    Для іншої групи систем для побудови критерію (системи Sprott~A,
    системи з сухим тертям, Ресслера) критерії, отримані в результаті
    перебору або ж зовсім не застосовні, або мають дуже посередні
    характеристики. Працездатні критерії були створені як в
    результаті аналізу фізичних властивостей системи, та і на
    підставі виду системи рівнянь математичної моделі.


  \item
    Встановлено, що в певних умовах, з точки зору задачи
    ідентифікації, система з сухим тертям проявляє властивості
    систем хаотичної динаміки, що вимагає застосування
    запропонованих в даній роботі методів.


  \item
    Групи методів ql3rlWvnAAW і Fq3rlFvnAAF, які були застосовані для ідентифікації
    тестових систем, показали досить близький рівень помилок
    ідентифікації. При цьому, в разі хорошого критерію кращу якість
    демонструє група ql3rlWvnAAW. Також, методи цієї групи менш чутливі
    до недостатньої чутливості функції якості.

  \item
    Найбільш значимий параметр системи ідентифікації ---
    $a_q $, при цьому оптимальне (в сенсі похибки ідентифікації)
    його значення визначається, в першу чергу, динамікою
    ідентифікованого параметра. Налаштування інших параметрів
    системи ідентифікації, в цілому, не настільки критичне ---
    ансамблеві систем ідентифікації демонструють хорошу робастність.


\end{itemize}


Список використаних джерел у даному розділі наведено у повному
списку використаних джерел під номерами
\cite{andrianov_laser},
\cite{andronn_id_ns_hyst},
\cite{anisch_nonlin_eff},
\cite{atu_apir2011},
\cite{atu_apir2012},
\cite{atu_apir2013},
\cite{atu_arsirii},
\cite{atu_asau11},
\cite{atu_asau12},
\cite{atu_asau14},
\cite{atu_asau15},
\cite{atu_asau16},
\cite{atu_asau17},
\cite{atu_asau20},
\cite{atu_asau21},
\cite{atu_asau26},
\cite{atu_colmono2016},
\cite{atu_ISDMCI2011},
\cite{atu_ISDMCI2012},
\cite{atu_ISDMCI2013},
\cite{atu_ISDMCI2014},
\cite{atu_ISDMCI2015},
\cite{atu_itcs2011},
\cite{atu_kher2014},
\cite{atu_kher2015},
\cite{atu_kher2015},
\cite{atu_kher2016},
\cite{atu_kher2016},
\cite{atu_phd_thesis},
\cite{atu_st67},
\cite{atu_st75},
\cite{atu_st85},
\cite{baranov_chaos_vdp},
\cite{berger_friction},
\cite{berje_order_in_chaos},
\cite{borcov},
\cite{buga_chua},
\cite{buscarino_sync_rossler},
\cite{Chua_double_scroll},
\cite{chulichkcov_mm_ml_dyn},
\cite{dmitriev_gen_chaos},
\cite{gang_chaos_on_phase_noise},
\cite{Ginoux2012VanDP},
\cite{horowitz},
\cite{in_theory_mech_vibro},
\cite{ivanov_alg_id_dyn_hyst},
\cite{Kennedy92robustop},
\cite{kennedy_chaos_colpitts},
\cite{Kennedy_Chua_primer},
\cite{koltsova_nl_dyn_chem},
\cite{kuznetsov_dyn_chaos},
\cite{kuznetsov_phenomen_vdp},
\cite{landa_nonlin_vivro_waves},
\cite{magni_new_meth},
\cite{magni_theory_dyn_chaos},
\cite{mai_iss_dyn_isp},
\cite{math5040070},
\cite{moon_chaotic_vibr},
\cite{neimark_stoch_chaos_vibro},
\cite{osn_dyn_prom_robot},
\cite{puhov_ur_reaction_diffusion},
\cite{rosalie_rossler_template},
\cite{ROSSLER1976397},
\cite{sprott_212},
\cite{sprott_strange_attr},
\cite{sys_hyst}.



% }}}1


% vim: fdm=marker foldlevel=1 foldignore="%#" fdc=4 ft=tex
