\chapter{Анализ и идентификация тестовых хаотических систем }
\label{atu:ch:testsys}

\input{lor_testsys.tex}   % p5/lor_testsys.tex       % good, main, need update?

\input{spr_a_testsys.tex} % p5/spr_a_testsys.tex     % good

\input{chua_testsys.tex}  % p5/chua_testsys.tex      % good

\input{fric_testsys.tex}  % p5/fric_testsys.tex      % good

% \input{colp_testsys.tex}  % p5/colp_testsys.tex      % good - moved


\input{duff_testsys.tex}  % p5/duff_testsys.tex      % good

\input{ross_testsys.tex}  % p5/ross_testsys.tex      % good

\input{vdp_testsys.tex}   % p5/vdp_testsys.tex       % good

% \input{deadvi_testsys.tex} % p5/deadvi_testsys.tex   % bad ??



% \input{relax_testsys.tex} % p5/relax_testsys.tex      % replaced by p7

\input{vglass_testsys.tex} % p5/vglass_testsys.tex     % good

\section{Выводы по разделу \thechapter}  % {{{1

Результаты моделирования динамики рассмотренных тестовых систем,
а также процессов идентификации их параметров~\cite{atu_colmono2016},
позволяют сделать следующие выводы:

\begin{itemize}

  \item
    Для всех рассмотренных систем удалось создать критерий идентификации,
    подходящий для построения задачи идентификации.

  \item
    Для одной группы систем для построения критерия
    (системы Лоренца, Чуа, Дуффинга, Ван-дер-Поля, система с гистерезисом в возвращающей силе)
    было достаточно
    перебора наиболее вероятных кандидатов в интегральные критерии.
    Корректному использованию перебора способствует анализ
    физических свойств величин, входящих в критерии.

  \item
    Для другой группы систем для построения критерия
    (системы Sprott A, системы с сухим трением, Рёсслера)
    критерии, полученные в результате перебора
    иди же совсем не применимы, или обладают весьма посредственными характеристиками.
    Работоспособные критерии били созданы как в результате
    анализа как физических свойств системы, та и на основании
    вида системы уравнений математической модели.


  \item
    Установлено, что в определённых условиях, с точки зрения задачи идентификации,
    система с сухим трением проявляет свойства систем хаотической динамики,
    что требует применения предложенных в данной работе методов.


  \item
    Группы методов ql3rlWvnAAW и Fq3rlFvnAAF, применённые для идентификации
    тестовых систем, показали достаточно близкий уровень ошибок идентификации.
    При этом, в случае хорошего критерия лучшее качество демонстрирует группа ql3rlWvnAAW.
    Также, методы этой группы менее чувствительны к недостаточной чувствительности функции качества.

  \item
    Наиболее значимый параметр системы идентификации --- $a_q$,
    при этом оптимальное (в смысле ошибки идентификации) его значение
    определяется, в том числе, динамикой идентифицируемого параметра.
    Настройка других параметров системы идентификации, в целом,
    не столь критична --- ансамблевые систем идентификации
    демонстрируют хорошую робастность.


\end{itemize}





% }}}1


% vim: fdm=marker foldlevel=1 foldignore="%#" fdc=4 ft=tex
